<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.4.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/amigisho/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/amigisho/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-05-04T20:51:39+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/</id><title type="html">Amigisho</title><subtitle>Igitabo Gifasha abakuze kwiga Bibiliya cyizwi nk'Amigisho mu Itorero ry'Abadventist b'umunsi wa Karindwi.</subtitle><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><entry><title type="html">Gahunda Yo kugarura icya cumi n’Amaturo</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/isabato/" rel="alternate" type="text/html" title="Gahunda Yo kugarura icya cumi n'Amaturo" /><published>2017-04-29T02:01:28+02:00</published><updated>2017-04-29T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/isabato</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/isabato/">&lt;p class=&quot;umunsi&quot;&gt;ISABATO YA 17, 29 MATA&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; GAHUNDA YO KUGARURA ICYA CUMI N’AMATURO &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Matayo 6:24: “Ntimubasha gukorera Imana n’ubutunzi.”Gushyira umutekano wacu mu byo dutunze aho kuwuragiza Imana ni ukwishyira mu kaga gakomeye. Amafaranga ashobora gutuma tugira umutekano mu buzima. Muri ubwo buryo yaba atubereye meza. Nta gushidikanya niyo mpamvu Yesu yatugiriye inama y’uko tugomba gufashanya. Imana cyangwa Satani umwe muri bo azafata umwanya mu mibereho yacu.  Icyo Imana yifuza ni uko twabonera umutekano wacu muri Yo yonyine. Nyamara, nk’abantu duhora twumva ko dufite umutekano ari uko dufite amafaranga cyangwa ibintu. Iyo tugerageje gushakira umutekano mu bintu dutunze, tuzahora dutungurwa. Abantu batabarika mu mateka barabigerageje basanga amaherezo, amafaranga atamara ubukene bukomeye bwo mu mutima. Iyo ni yo mpamvu yateye Salomo kuvuga amagambo ari mu Mubwiriza 5: 9 ati: “Ukunda ifeza ntabwo ahaga ifeza n’ukunda kunguka byinshi na we ni uko. Ibyo na byo ni ubusa.” yongeye kuvuga mu Migani 11:28, ati: “Uwishingikirije ku butunzi bwe azagwa, ariko umukiranutsi azatoha nk’ikibabi kibisi. ”
ICYO DUHAMAGARIRWA: Nimureke twegushyira umutekano wacu mu byo dutunze, ahubwo tuwushyire mu Mana. “Ntimubasha gukorera Imana n’ubutunzi”(Matayo 6:24). Imana cyangwa amafaranga umwe muri bo ashobora kugira umwanya ukomeye mu mibereho yacu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DUSENGE:&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">ISABATO YA 17, 29 MATA</summary></entry><entry><title type="html">Ku wa Gatandatu</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-gatandatu/" rel="alternate" type="text/html" title="Ku wa Gatandatu" /><published>2017-04-28T02:01:28+02:00</published><updated>2017-04-28T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-gatandatu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-gatandatu/">&lt;p class=&quot;umunsi&quot;&gt;KU WA GATANDATU, 28 MATA&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; IBINDI BYO KWIGWA NO KUZIRIKANWA &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Urukundo rwihangana kandi rugira neza ntirukabya kutagira ibanga ry’icyaha kitababariwe, cyangwa ngo rwamamaze ibibi abandi bakoze. Ibyanditswe byera byigisha mu buryo bweruye ko abayoba bakwiriye kwihanganirwa kandi bakitabwaho. Inzira ikwiriye niramuka ikurikijwe, bishobora gutuma wa mutima usa n’udashoboka ugarukira Kristo. Urukundo rwa Yesu rutwikira ibyaha byinshi. Ubuntu bwe ntibujya bwigera bwerekeza ku gushyira ku karubanda ibibi by’abandi, keretse bibaye ngombwa kandi ikiribuvemo ari cyiza”. —Ellen G. White, Counsels to Parents, Teachers, and Students, p. 267. Urugero, tekereza Yesu na wa mugore wari wafashwe asambana (Yohana 8:1–11). Duhora tubona icyo gitekerezo nk’icy’ubuntu bwa Kristo yagiriye umugore wacumuye, kandi ni byo koko. Ariko hari n’indi ngingo yimbitse. Mu guhangana n’abayobozi b’idini bari bamuzanye uwo mugore se, ni ukubera iki Yesu yanditse hasi” ibyaha byose bihishe mu mibereho yabo bwite” (Ellen G. White, Uwifuzwa Ibihe Byose, p.312) mu mukungugu, aho amagambo yashoboraga guhita asibangana? Ni ukubera iki atabareze ku mugaragaro, ngo abwire buri muntu wese ibyo yari azi birebana n’ibyaha bakoze, byanagombaga kuba bihwanye n’iby’uwo mugore cyangwa bikaba byari bibi bikabije kurusha ibye? Ahubwo, Yesu yaberetse ko yari azi uburyarya bwabo n’ibibi bakora, nyamara ntiyari agiye kubibwira abantu bose. Ahari ubwo bwari uburyo bwihariye Yesu yakoresheje kugira ngo yigarurire imitima y’abo bagabo, abereka ko azi imigambi yabo, akaba ashaka kubaha amahirwe yo gukizwa. Mbega isomo rifite imbaraga kuri twe mu gihe dukeneye gufasha abakoze ibyaha!&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;umunsi&quot;&gt;IBIBAZO:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Komeza utekereze ku kibazo cy’ubumwe mu buryo butandukanye no gukora bimwe. Haba hari aho dukeneye kugira ubumwe bwuzuye bw’intekerezo kugira ngo dukore nk’itorero? Niba ari byo se, ibyo dukeneye ni ibiki, kandi twagera ku gukorera hamwe dute? Ibihabanye n’ibyo se, ni hehe ubudasa mu mitekerereze butangiza ahubwo, mu by’ukuri bukaba ari ingirakamaro?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Mbese ibyo wahuye na byo birebana no “kubabarizwa mu mubiri” kugira ngo ureke icyaha ni ibiki? Ibyo bisobanuye iki? Mbese imbaraga z’Imana zikorera mu mibereho yacu kugira ngo duhinduke bisobanuye ko kutababarizwa mu mubiri kwacu bihita byikora kugira ngo dutsinde? Niba atari byo se, ni ukubera iki?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Itegereze ahagukikije urebe ibyo ibisindisha byangije mu buzima bw’abantu benshi. Mbese twe nk’itorero twakora iki kugira ngo dufashe abandi kubona ingorane ziri muri ibyo biyobyabwenge? None se twakora iki ngo dufashe abakiri bato kugira ngo bamenye uburyo ryaba ari ikosa ribi kunywa ibishobora kubateza akaga kameze gatyo?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">KU WA GATANDATU, 28 MATA</summary></entry><entry><title type="html">Ku wa Gatanu | URUKUNDO RUTWIKIRA BYOSE</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-gatanu/" rel="alternate" type="text/html" title="Ku wa Gatanu | URUKUNDO RUTWIKIRA BYOSE" /><published>2017-04-27T02:01:28+02:00</published><updated>2017-04-27T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-gatanu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-gatanu/">&lt;p class=&quot;umunsi&quot;&gt;KU WA GATANU, 27 MATA&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; URUKUNDO RUTWIKIRA BYOSE &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No mu gihe cya Petero, Abakristo b’icyo gihe bahoraga biteze Yesu ugiye kugaruka vuba n’iherezo ry’iyi si. Ibyo tubizi bitewe n’uko mu 1Petero 4:7 yanditse agira ati: “Iherezo rya byose riri bugufi. Nuko mugire ubwenge mwirinda ibisindisha, mubone uko mugira umwete wo gusenga.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mu yandi magambo, mwitegure imperuka. Mu bundi buryo nyabwo cyane na none, “imperuka” nk’uko ireba buri wese muri twe, ntijya ijya kure y’umwanya muto nyuma yo gupfa. Duhumiriza amaso mu rupfu, maze ubundi, twamara imyaka ibihumbi, cyangwa iminsi mike gusa icyo tuzamenya gikurikiyeho ni ukugaruka kwa Yesu hamwe n’iherezo ry’iyi si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nk’uko Petero abivuga, kubera ko “iherezo rya byose” riri bugufi, Ni mu buhe buryo Abakristo bari bakwiriye kubaho? 1 Petero 4:7–11.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Icyiyongereye ku guha ibintu agaciro no kuba maso dusenga, Abakristo bagomba “gukundana urukundo rwinshi, kuko urukundo rutwikira ibyaha byinshi” (1 Petero 4:8).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ibyo bisobanuye iki? Urukundo rutwikira icyaha rute? Urufunguzo ruboneka mu isomo Petero yifashishije ryo mu Migani 10:12, rigira riti: “Urwangano rubyutsa intonganya. Ariko urukundo rutwikira ibicumuro byose.” Iyo dukundanye, turushaho guhora twiteguye kubabarira abadukomerekeje cyangwa batugiriye nabi. Urukundo rwa Kristo rwamuteye kutubabarira. Aho urukundo rugwiriye, biroroha kubabarira no kwibagirwa udukosa duto, ndetse n’amakosa amwe akomeye. 
Nta gushidikanya ibyo Petero yavugaga ni byo na Yesu yavugaga ndetse na Pawulo. Bose bemeza ko amategeko uko yakabaye abasha kuvugwa mu ncamake yerekana inshingano yo gukundisha Imana umutima wacu wose no gukunda bagenzi bacu nk’uko twikunda (Matayo 22:34–39, Abaroma 13:8–10).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petero na none yingingira Abakristo gucumbikira abashyitsi. Kugaruka kwa Yesu gushobora kuba hafi, ariko Abakristo ntibagomba kureka gusabana n’abandi ku bw’iyo mpamvu. Amaherezo ibyo Abakristo bavuga, bagomba no kubikora nk’abavuga Ijambo ry’Imana. Mu yandi magambo, ugukomera kw’igihe tugezemo kudusaba natwe kuba abantu bavuga ukuri kw’iby’umwuka mu mbaraga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Urukundo rutwikira ibyaha byinshi cyane.” Ni nde wagucumuyeho? Ushobora kugaragaza ute urukundo rukenewe kugira ngo icyo cyaha gitwikirwe? Ni ukubera iki biri mu nyungu zawe kugenza utyo?&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">KU WA GATANU, 27 MATA</summary></entry><entry><title type="html">Ku wa Kane | IBYAHA BYA KAMERE</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-kane/" rel="alternate" type="text/html" title="Ku wa Kane | IBYAHA BYA KAMERE" /><published>2017-04-26T02:01:28+02:00</published><updated>2017-04-26T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-kane</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-kane/">&lt;p class=&quot;umunsi&quot;&gt;KU WA KANE, 26 MATA IGICE CYA BIBILIYA: IMIGANI 27  &lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; IBYAHA BYA KAMERE &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mu gukora urutonde rw’ibintu bibi abantu bakoze mu gihe cyashize n’ibyo baretse bamaze kwizera Yesu, Petero na none akora urutonde rw’ibishobora kwitwa “ibyaha by’ubusambanyi.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ongera usome amagambo ari mu 1 Petero 4:3.  Mbese ibindi Petero yashyize kuri urwo rutonde ni ibiki?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hari amagambo abiri afite ubusobanuro bw’ubusambanyi: “gushayisha” (aselgia risobanurwa ngo “gushayisha”)  “irari” (epithumia, risobanuye “irari” cyangwa  “kwifuza”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nyamara, ibyo byose biroroshye kugira ngo Umukristo agaragaze uko atari ku bijyanye n’iby’ubusambanyi. Ntabwo Bibiliya irwanya kuryamana kw’abashakanye. Ahubwo ibitandukanye n’ibyo, Imana yaremye imyanya ndangagitsina, maze iha umuntu kuryamana n’uwo bashakanye kugira ngo bibabere umugisha ukomeye. Muri Edeni, kuryamana kw’abashakanye kwari kuriho, isi ikiremwa. “Ni cyo gituma umuntu azasiga se na nyina, akabana n’umugore we akaramata, bombi bakaba umubiri umwe.  Kandi uwo mugabo n’umugore we bombi bari bambaye ubusa, ntibakorwe n’isoni” (Itangiriro 2:24, 25). Ni cyo cyagombaga kuba kimwe mu by’ingenzi byari guhuza umugabo n’umugore bakiyemeza kubana mu kubaho kwabo kose bikazagira urufatiro rwiza rwo kurera abana. Kandi uko kuba umwe no komatana byagombaga no kugaragaza icyo Imana ishaka ku bantu bayo (Yeremiya 3, Ezekiyeli 16, Hoseya 1–3).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mu mwanya wabyo ukwiriye, kuryamana kw’umugabo n’umugore bashakanye ni umugisha utangaje; ariko mu mwanya udakwiriye, bishobora kuba imwe mu mbaraga kirimbuzi ku isi. Ingaruka zibabaje cyane tubona hirya no hino zirenze ubwenge bw’umuntu. Ni nde muri twe utazi iby’abantu barimbutse bazize kwangiza iyi mpano itangaje?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ni iki aya masomo akurikira ahuriyeho? 2 Samweli 11:4, 1 Abakorinto 5:1, Itangiriro 19:5, 1 Abakorinto 10:8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ni byo koko, usibye no kubisoma muri Bibiliya, nta muntu n’umwe utabasha gusoma cyangwa ngo yiyumvire inkuru z’agahinda n’imibabaro byatewe n’ibyo byaha. Nyamara tugomba kubyitondera na byo. Nta gushidikanya, ibyaha bimeze bityo bishobora kuzanira abantu ingaruka mbi cyane, nyamara abantu ntibabyemera. Ariko icyaha ni icyaha, kandi urupfu rwa Kristo rutwikira n’ibyaha by’ubusambanyi. Nk’Umukristo, ugomba kwitonda, by’umwihariko kuri iki kibazo gishishana, kugira ngo umenye neza ko “wabanje gukura umugogo mu jisho ryawe, ngo ubone gutokora agatotsi kari mu jisho rya mwene so” (Luka 6:42).&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">KU WA KANE, 26 MATA IGICE CYA BIBILIYA: IMIGANI 27</summary></entry><entry><title type="html">Ku wa Gatatu | Kuvuka ubwa Kabiri</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-gatatu/" rel="alternate" type="text/html" title="Ku wa Gatatu | Kuvuka ubwa Kabiri" /><published>2017-04-25T02:01:28+02:00</published><updated>2017-04-25T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-gatatu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-gatatu/">&lt;p class=&quot;umunsi&quot;&gt;KU WA GATATU, 25 MATA IGICE CYA BIBILIYA: IMIGANI 26  &lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; KUVUKA UBWA KABIRI &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dufite ubugingo bushya muri Kristo, intangiriro nshya. Twavutse ubwa kabiri. Niba ibyo hari icyo bivuze, by’umwihariko ku bamaze kwemera Kristo bamaze gukura, bigomba kuba bivuze ko bazagira imibereho itandukanye n’iyo bari basanganwe mbere. Ni nde utarigeze yumva iby’abantu bahoze ari ab’isi bahuye na byo bikomeye barangiza bagahinduka bidasubirwaho babitewe na Yesu n’ubuntu bwe bukiza?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mu by’ukuri, nyuma yo kuvuga ku gupfa kuri kamere no ku bugingo bushya tubonera muri Yesu (kuba twarabatirijwe mu rupfu rwe no mu kuzuka kwe), noneho Petero arongera akavuga ku mpinduka umuntu agira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soma amagambo ari mu 1 Petero 4:3–6. Impinduka ziba mu mibereho y’umuntu ni izihe, kandi abandi bantu babyitwaramo bate?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amagambo atatu Petero yakoresheje avuga ibyo kunywa ibisindisha ni “ kunywa inzoga nyinshi”, “gusinda”, “ gushayisha”. Kugira ngo ayo magambo tuyavuge mu mvugo y’iki gihe, twavuga ko ibyo gushayisha k’umuntu birangiye. Mu by’ukuri rero, dushingiye ku byo Petero avuga, impinduka Umukristo agira zigomba kuba zikomeye ku buryo abari bazi uwo Mukristo mu bihe byashize“, batangazwa” n’uko atagifatanya na bo gushayisha (1 Petero 4:4). Uko ni ko dushobora kuboneraho aha ngaha tugahamiriza abatizera tutababwirije. Imibereho y’Umukristo wubaha Imana ishobora guhamya kurusha ibibwirizwa byose byo ku isi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mbese Petero avuga iki muri aya masomo ku birebana n’urubanza?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aha ngaha, kimwe n’ahandi muri Bibiliya (Yohana 5:29, 2Abakorinto 5:10, Abaheburayo 9:27), Petero asobanura neza ko hazabaho umunsi w’urubanza rushingiye ku byo abantu bakoreye mu mubiri (1 Petero 4:2). Iyo Petero avuga iby’uko n’abapfuye “babwirijwe ubutumwa bwiza” (1 Petero4:6), yabaga avuga ko n’abantu bapfuye mu gihe cyashize, babumenye bakiriho, bakagira amahirwe yo kumenya ubuntu bukiza bw’Imana. Bityo, na bo Imana ishobora kubacira urubanza ntawe irenganyije.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nk’uwizera Yesu se, ubaho ute mu buryo butandukanye n’uko wari uriho mu gihe wari utaramwizera? Mbese itandukaniro Yesu yatumye ugira mu mibereho yawe ni irihe?&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">KU WA GATATU, 25 MATA IGICE CYA BIBILIYA: IMIGANI 26</summary></entry><entry><title type="html">Ku wa Kabiri | Kubabarizwa Mu Mubiri</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-kabiri/" rel="alternate" type="text/html" title="Ku wa Kabiri | Kubabarizwa Mu Mubiri" /><published>2017-04-24T02:01:28+02:00</published><updated>2017-04-24T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-kabiri</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-kabiri/">&lt;p class=&quot;umunsi&quot;&gt;KU WA KABIRI, 24 MATA IGICE CYA BIBILIYA: IMIGANI 25 &lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; KUBABARIZWA MU MUBIRI &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ni byo Yesu yapfuye azize ibyaha byacu, kandi ibyiringiro by’agakiza kacu bibonerwa muri we gusa no mu gukiranuka kwe, bikadutwikira kandi bigatuma tugaragara nk’abakiranutsi mu maso y’Imana. Kubera Yesu, “mwemerwa imbere y’Imana nk’abataracumuye”.—Ellen G. White, Steps to Christ, p. 62.
Ariko ubuntu bw’Imana ntiburangirana no kuvuga ko ibyaha byacu bibabariwe gusa. Imana idushoboza no gutsinda ibyaha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soma amagambo ari mu 1 Petero 3:18, 21; 1 Petero 4:1, 2, no mu gitabo cy’Abaroma 6:1–11.  Mbese isano iri hagati yo kubabazwa no gutsinda icyaha ni iyihe?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hari ijambo rito ry’Ikigiriki rikoreshwa mu 1Petero 3:18 rishimangira imiterere y’igitambo gishyitse cya Yesu. Iryo jambo ni hapax, risobanurwa ngo “rimwe na rizima”. Petero akoresha ijambo hapax ashimangira uburyo Yesu yababajwe ndetse akadupfira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iyi nteruro nto: “Nuko ubwo Kristo yababarijwe” iri mu 1 Petero 4:1 ihuza 1 Petero 4:1, 2 n’ibyavuzwe mu 1 Petero 3:18–22. Mu masomo abanza, Petero avuga ko Yesu yababarijwe ibyaha byacu kugira ngo atwegereze Imana (1 Petero3:18), kandi ko “na n’ubu amazi ari yo akibakiza namwe mu buryo bw’igishushanyo cyo kubatizwa” (1 Petero 3:21).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Umubatizo rero, ahari ni wo uri mu cyerekezo cyatuma tudasobanukirwa amagambo Petero yavuze”. . . Umaze kubabazwa mu mubiri aba atandukanye n’ibyaha”.” (1Petero 4:1). Binyuze mu mubatizo, Umukristo agira uruhare mu mibabaro no mu rupfu rwa Yesu ndetse no kuzuka kwa Yesu; Umukristo aba yahisemo “kubaho igihe asigaje kubaho adakurikiza ibyo abantu bashaka, ahubwo akurikiza ibyo Imana ishaka” (1Petero 4:2). Ibyo bishobora kugerwaho gusa habayeho kwiyegurira Imana buri munsi no kubamba “kamere n’ibyo irarikiza n’ibyo yifuza byose” (Abagalatiya 5:24).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mu rwandiko rw’Abaroma 6:1–11, Pawulo avuga ko umubatizo uhuza Abakristo na Yesu mu rupfu rwe no mu kuzuka kwe. Iyo tubatijwe tuba dupfuye ku byaha. Ubu rero, dukeneye ko uko gupfa ku cyaha kugaragarira mu mibereho yacu. Amagambo ya Pawulo agira ati: “Namwe ni uko, mujye mwemera ko mwapfuye ku byaha, mukaba muriho ku bw’Imana mubikesha kuba muri Kristo Yezu.” (Abanyaroma 6:11). Aya magambo yerekana ibanga ry’imibereho ya Gikristo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mbese  ni ryari uherutse kwibona ubwawe “ upfa kuri kamere” ugira ngo urwanye icyaha?  Mbese igisubizo cyawe kikubwira iki ku birebana n’imibereho ya Gikristo?&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">KU WA KABIRI, 24 MATA IGICE CYA BIBILIYA: IMIGANI 25</summary></entry><entry><title type="html">Ku wa Mbere | Guhuza Umutima</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-mbere/" rel="alternate" type="text/html" title="Ku wa Mbere | Guhuza Umutima" /><published>2017-04-23T00:01:28+02:00</published><updated>2017-04-23T00:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-mbere</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/ku-wa-mbere/">&lt;p class=&quot;umunsi&quot;&gt;KU WA MBERE, 23 MATA IGICE CYA BIBILIYA: IMIGANI 24&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; GUHUZA UMUTIMA &lt;/p&gt;
&lt;div ng-controller=&quot;Myctrl&quot;&gt;
&lt;p ng-bind=&quot;name&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Soma amagambo ari mu 1 Petero 3:8–12. Mbese icyo Petero avuga ku birebana n’uburyo Abakristo bagomba kubaho ni iki? Icyo agarukaho yanditseho mu 1 Petero 2:20, 21 ni ikihe?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petero atangira abasaba “guhuza umutima” bose (homophrones). Ntabwo avuga ko bagomba kumera kimwe, ku buryo buri wese agomba gutekereza, gukora no kwemera nk’uko mugenzi we abikora. Urugero rusumba izindi rw’iki gitekerezo ruboneka mu 1 Abakorinto 12:1–26, muri iyi mirongo Pawulo avuga ko  umubiri ugizwe n’ingingo nyinshi, amaboko n’amaso ariko na none itorero rigizwe n’abantu bafite impano za Mwuka zitandukanye zikorera hamwe kugira ngo habeho abagize itorero bafite ubumwe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ni byo koko, kugera kuri bene ubwo bumwe ntabwo buri gihe biba byoroshye, nk’uko amateka y’itorero rya Gikristo abigaragaza, akaba ari yo mpamvu Petero yihanangiriza abizera kudapfa kwemera ibyo babwiwe. Abwira abasomyi b’ubutumwa bwe uburyo bashobora guhishura no kugaragaza iby’ubwo Bukristo bw’intangarugero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Urugero, mu byo Abakristo bakora byose bagomba kubabarana na bagenzi babo (1Petero 3:8). Kubabarana bishatse kuvuga ko igihe Umukristo umwe ababaye, abandi na bo bagomba kubabarana na we; undi Mukristo na we yanezerwa, abandi Bakristo bakanezeranwa na we (gereranya 1 Abakorinto 12:26). Kubabarana n’abababaye bidushoboza kubona ibintu uko abandi babibona. Iyo ikaba ari intambwe ikomeye yerekeza ku bumwe. Petero na none yongera kuvuga ko tugomba gukundana (1 Petero 3:8). Yesu ubwe yavuze ko ikizagaragaza ko abantu ari abigishwa be nyakuri ari uko bakundana (Yohana 13:35). Byongeye, Petero avuga ko Abakristo bagomba kugirirana impuhwe mu gihe bahuye n’ibibarushya no mu gihe bagaragayeho intege nke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mubambe inarijye; mutekereze ko abandi babarusha kuba beza. Niho muzaba umwe muri Kristo Yesu. Imbere y’ab’ijuru n’imbere y’itorero n’isi muzaba abahamya batagishwa impaka ko muri abahungu n’abakobwa b’Imana. Imana izahabwa icyubahiro ku bw’urugero rwiza mutanga” Ellen G. White, Testimonies for the Church, (Ibihamya by’Itorero) vol. 9, p. 188.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ni kangahe dukora ibyo Petero avuga hano, by’umwihariko umugabane uvuga ibyo “kutitura inabi abandi batugiriye” (1 Petero 3:9)? Mbese gupfa ku narijye tugomba gupfa ni ukuhe kugira ngo dukurikize aya magambo? Ni mu buhe buryo dushobora gupfa urwo rupfu? (Abagalatiya 2:20.)&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">KU WA MBERE, 23 MATA IGICE CYA BIBILIYA: IMIGANI 24</summary></entry><entry><title type="html">Icyigisho cya 5 | Kubaho nkuko Imana ishaka</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/icyigisho-cya-5/" rel="alternate" type="text/html" title="Icyigisho cya 5 | Kubaho nkuko Imana ishaka" /><published>2017-04-22T02:01:28+02:00</published><updated>2017-04-22T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/icyigisho-cya-5</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/icyigisho-cya-5/">&lt;p class=&quot;umunsi&quot;&gt; KU ISABATO NIMUGOROBA, 22 MATA IGICE CYA BIBILIYA:&lt;button class=&quot;imirongo&quot;&gt;IMIGANI 23&lt;/button&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AHO ICYIGISHO CY’IKI CYUMWERU GISHINGIYE: 1Petero 3:8–12; Abagalatiya 2:20; 1Petero 4:1, 2; Abaroma 6:1–11; 1Petero 4:3–11;
2 Samweli 11:4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ICYO KWIBUKWA: “Kuko amaso y’Uwiteka ari ku bakiranutsi, N’amatwi ye ari ku byo basaba.  Ariko igitsūre cy’Uwiteka kiri ku nkozi z’ibibi.” (1 Petero 3:12).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abanditsi ba Bibiliya bari bazi neza iby’ubunyacyaha bwa muntu. Ese bari kubibuzwa n’iki? Isi yose irabigaragaza. Ikindi kandi na bo ubwabo bari biyiziho ubunyacyaha (1Timoteyo 1:15). Bari bazi uburyo ari bubi; n’ubundi se, reba icyo byasabye, umusaraba wa Yesu Kristo, kugira ngo ikibazo cy’icyaha gikemuke. Uko ni ko mu by’ukuri icyaha cyimbitse cyane n’uburyo aho wajya hose wahasanga icyaha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ariko na none bari bazi neza ububasha bwa Kristo bwo guhindura imibereho yacu akatugira bashya muri We.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muri iki cyumweru, Petero akomereza muri icyo cyerekezo. Yerekana imibereho mishya Abakristo bagirira muri Kristo igihe bamaze kumwiyegurira kandi bamaze no kubatizwa. Mu by’ukuri, habaho guhinduka gukomeye ku buryo n’abandi babimenya. Ntabwo Petero avuga ko buri gihe izo mpinduka zizahora zoroshye; ahubwo avuga ku gukenera kubabarizwa mu mubiri (1Petero4:1) kugira ngo tubone intsinzi twasezeraniwe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petero akomeza insanganyamatsiko ivugwa hose muri Bibiliya ari yo y’urukundo rugaragarira mu mibereho y’abizera Yesu. Yanditse agira ati: “urukundo rutwikira ibyaha byinshi” (1Petero 4:8). Iyo dukunze, iyo tubabariye, tuba tugaragaza icyo Yesu yadukoreye kandi akidukorera na n’ubu.&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">KU ISABATO NIMUGOROBA, 22 MATA IGICE CYA BIBILIYA:IMIGANI 23</summary></entry></feed>