<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.4.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/amigisho/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/amigisho/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-05-15T02:56:25+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/</id><title type="html">Amigisho</title><subtitle>Igitabo Gifasha abakuze kwiga Bibiliya cyizwi nk'Amigisho mu Itorero ry'Abadventist b'umunsi wa Karindwi.</subtitle><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><entry><title type="html">Yesu mu Nyandiko za Petero</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/Yesu-Igitambo-cyacu/" rel="alternate" type="text/html" title="Yesu mu Nyandiko za Petero" /><published>2017-05-13T19:00:28+02:00</published><updated>2017-05-13T19:00:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/Yesu-Igitambo-cyacu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/Yesu-Igitambo-cyacu/">&lt;h2 align=&quot;center&quot;&gt;ICYIGISHO CYA 8&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;YESU MU NYANDIKO ZA PETERO&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;KU ISABATO NIMUGOROBA, 13 GICURASI&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AHO ICYIGISHO CY’IKI CYUMWERU GISHINGIYE: 1Petero 1:18, 19; Abakolosayi 1: 13, 14; Yesaya 53: 1- 12; Yohana 11: 25; Zaburi 18: 50; 2 Petero 1: 1.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;icyokwibukwa&quot;&gt;&lt;b&gt;ICYO KWIBUKWA:&lt;/b&gt; “Ubwe yikoreye ibyaha byacu mu mubiri we, abibambanwa ku giti;   kugira ngo dupfe ku byaha,   duhereko tubeho ku gukiranuka.  Imibyimba ye ni yo yabakijije (1 Petero 2: 24).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nk’uko twize urwandiko rwa Petero, kugeza ubu bigomba gusobanuka ko Petero yari agendereye kubabwira Yesu, tutitaye ku byavugwaga, n’ibibazo byihariye yababwiraga.  Yesu yigaragazaga mu byo Petero yandikaga byose; ni umurunga w’izahabu urwo rwandiko ruboheshejwe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kuva ku nteruro ya mbere y’uru rwandiko, aho Petero avuga ko ari   “intumwa” “Yoherejwe ”  na  Yesu Kristo, kugeza ku murongo uheruka,  ubwo yandikaga ati: “Amahoro abe muri mwe mwese abari muri Kristo” (1 Petero 5: 14). Yesu ni urufunguzo rw’insanganyamatsiko ye. Kandi mu rwandiko rwe avuga iby’urupfu rwa Yesu nk’igitambo cyacu.  Avuga iby’umubabaro ukomeye Yesu yaciyemo kandi agakoresha  urugero rwa Yesu muri uwo mubabaro nk’icyitegererezo aduha.  Avuga iby’umuzuko wa Yesu n’icyo usobanuye kuri twe.  Ikigeretse kuri ibyo, avuga ibya Yesu nk’aho atari Mesiya gusa, “Christos, “ uwasizwe”,   ahubwo yamuvuze  nka Mesiya  wavuye mu ijuru.  Ni ukuvuga ko tubona ibihamya bindi bya kamere mvajuru ya Yesu mu rwandiko rwa mbere rwa Petero.  Ubwe yari Imana, yaje mu mubiri w’umuntu kandi wabayeho agapfa kugira ngo dushobore kugira ibyiringiro n’isezerano ry’Ubugingo buhoraho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muri iki cyumweru tuzasubira mu rwandiko rwa 1 rwa Petero turebe neza icyo ruhishura kuri Yesu.&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">ICYIGISHO CYA 8</summary></entry><entry><title type="html">Ibindi byo kwigwa no kuzirikanwa</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/Gahunda-yo-kugarura-icya-cumi-no-Gutanga-amaturo/" rel="alternate" type="text/html" title="Ibindi byo kwigwa no kuzirikanwa" /><published>2017-05-13T02:01:28+02:00</published><updated>2017-05-13T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/Gahunda-yo-kugarura-icya-cumi-no-Gutanga-amaturo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/Gahunda-yo-kugarura-icya-cumi-no-Gutanga-amaturo/">&lt;p&gt;&lt;b&gt;GAHUNDA YO KUGARURA ICYA CUMI NO GUTANGA AMATURO&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luka 21:11: Kandi mu isi hamwe na hamwe hazaba ibishyitsi bikomeye, kandi hazabaho inzara n’ibyorezo by’indwara. Hazabaho n’ibitera ubwoba, n’ibimenyetso bikomeye biva mu ijuru. Tuzi neza ko ibirushya biriho muri iki gihe ari ibimenyetso byo kugaruka kwa Yesu kwegereje. Dushobora gufasha bagenzi bacu bazahajwe n’ibyo biza dutura amaturo, dufasha na benedata na bashiki bacu  bari mu bibazo, ubuzima bwabo bukaba bwugarijwe n’inzara.  Abenshi muri twe bategereza ko ibiza bigwirira abantu cyangwa ko abantu bapfa bakabona kugira icyo batanga  mu buryo bw’ubutabazi.  Ni ko bimeze, nyamara, kugira icyo ukora uteganya  bituma hari ubuzima bwa benshi burokoka kandi gutanga mbere bituma uko guteganya bigira umumaro ukomeye. Buri dolari ritangwa mu gihe cyo guteganya rivamo amadolari 7 akenerwa mu gihe cy’ibikorwa by’ubutabazi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amaturo dutura uyu munsi ni ayo gushyigikira imishinga ya ADRA mu buryo bwo guteganyiriza ibiza n’inzara hamwe n’ibindi bikorwa by’ubugiraneza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;ICYO DUHAMAGARIRWA:&lt;/b&gt; Inkunga yacu muri iki gitondo izahindura ubuzima bw’abantu bari mu bihe bibi bikabije. Gushyigikira ADRA na ACS kwacu birenze gutanga inkunga y’amafaranga, inzu yo kubamo, amazi meza yo kunywa, ibyokurya biramira abashonje, umutekano, n’umurongo w’ubuzima.  Inkunga yacu ni urukundo rw’Imana rugaragarira mu bikorwa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;DUSENGE:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">GAHUNDA YO KUGARURA ICYA CUMI NO GUTANGA AMATURO</summary></entry><entry><title type="html">Ibindi byo kwigwa no kuzirikanwa</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/Ibindi-byo-kwigwa-no-kuzirikanwa/" rel="alternate" type="text/html" title="Ibindi byo kwigwa no kuzirikanwa" /><published>2017-05-12T02:01:28+02:00</published><updated>2017-05-12T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/Ibindi-byo-kwigwa-no-kuzirikanwa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/Ibindi-byo-kwigwa-no-kuzirikanwa/">&lt;p&gt;&lt;b&gt;IBINDI BYO KWIGWA NO KUZIRIKANWA:&lt;/b&gt; Urugero rukomeye Yesu yatanze rwo kuba umuyobozi ukorera abandi rugaragarira mu ifunguro rya nyuma yasangiye n’abigishwa be. Muri icyo gihe, Yesu yari azi uwo ari we mu buryo bwuzuye (Umwana w’Imana) kandi ko yari agiye gusubira kwa Se (Yohana 13:1). Bamaze gufata ifunguro rya nijoro yogeje ibirenge by’abigishwa be.  Nuko aravuga ati: “Nuko rero, ubwo mbogeje ibirenge kandi ndi Shobuja n’Umwigisha, ni ko namwe mukwiriye kubyozanya. Mbahaye icyitegererezo, kugira ngo mukore nk’uko mbakoreye.” (Yohana 13:14, 15). Igihe cyose bozanyaga ibirenge ntibabaga basubiramo ibyo yakoze gusa, ahubwo banibutsanyaga ko kugira ngo umuntu abe umuyobozi mu bwami bwa Yesu, agomba kuba umugaragu w’abandi. Nta gushidikanya, igihe cyakurikiyeho mu mibereho yabo, by’umwihariko bamaze gusobanukirwa uwo Yesu yari we mu by’ukuri, abigishwa bibutse icyo gikorwa cyo kwicisha bugufi umutware wabo yakoze. Nta gushidikanya na none, ni cyo cyari mu ntekerezo za Petero ubwo yararikiraga abayobozi b’itorero kudategekesha igitugu abo bayoboye ahubwo ko “bakeneye ukwicisha bugufi”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mu kwemera kuba umuntu, Kristo yagaragaje kwicisha bugufi ari cyo cyatangaje abo mu ijuru. Igikorwa cyo kwemera kuba umuntu nticyari kuba ari ukwicisha bugufi iyo Yesu ataza kuba yari asanzwe afite ikuzo mbere y’uko aba umuntu. Tugomba kwagura imyumvire yacu tukamenya ko Kristo yambuye ikanzu ye ya cyami, ikamba rye rya cyami, ubutware bwe, maze ubumana bwe akabwambika kwicisha bugufi, kugira ngo asange umuntu aho ari, ngo azanire umuryango wa muntu imbaraga z’imico mbonera zituma baba abahungu n’abakobwa b’Imana. 	“Guca bugufi no kwicisha bugufi byarangaga imibereho ya Kristo bizagaragarira no mu mibereho n’imico ‘ y’abagenda nk’uko nawe yagendaga’”—Ellen G. White, Sons and Daughters of God, ( Abahungu n’Abakobwa b’Imana) p. 81.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;ikibazo&quot;&gt;&lt;b&gt;IBIBAZO: &lt;/b&gt;&lt;br /&gt; 

1.	Yesu yatangiye umurimo we ahanganye na sekibi. Atewe intege nke n’uko yari amaze iminsi 40 atarya atanywa, yashoboye gutsinda ibishuko by’umwanzi akoresheje ibyanditswe (Matayo 4:1–11; Mariko 1:12, 13; Luka 4:1–13).  Mbese ibyo bitubwiye iki ku birebana n’uburyo natwe, dushobora gutsinda umubi mu mibereho yacu?&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;ikibazo&quot;&gt;2.  Ni izihe ngero wabonye z’ibyagaragaye nko kwicisha bugufi nyakuri mu bandi?&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;ikibazo&quot;&gt;3. Mu itsinda ryanyu, nimusubize iki kibazo: Wongeye ku byo Petero yigishije mu mirongo y’iki cyumweru, ni ibihe byiza biranga umuyobozi   w’Umukristo? Ni irihe tandukaniro bishobora kugira? &lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;ikibazo&quot;&gt;4.None se wasubiza iki abavuga ko Satani atariho ahubwo ko ari ikimenyetso cy’ikibi kiboneka muri kamere muntu? &lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">IBINDI BYO KWIGWA NO KUZIRIKANWA: Urugero rukomeye Yesu yatanze rwo kuba umuyobozi ukorera abandi rugaragarira mu ifunguro rya nyuma yasangiye n’abigishwa be. Muri icyo gihe, Yesu yari azi uwo ari we mu buryo bwuzuye (Umwana w’Imana) kandi ko yari agiye gusubira kwa Se (Yohana 13:1). Bamaze gufata ifunguro rya nijoro yogeje ibirenge by’abigishwa be. Nuko aravuga ati: “Nuko rero, ubwo mbogeje ibirenge kandi ndi Shobuja n’Umwigisha, ni ko namwe mukwiriye kubyozanya. Mbahaye icyitegererezo, kugira ngo mukore nk’uko mbakoreye.” (Yohana 13:14, 15). Igihe cyose bozanyaga ibirenge ntibabaga basubiramo ibyo yakoze gusa, ahubwo banibutsanyaga ko kugira ngo umuntu abe umuyobozi mu bwami bwa Yesu, agomba kuba umugaragu w’abandi. Nta gushidikanya, igihe cyakurikiyeho mu mibereho yabo, by’umwihariko bamaze gusobanukirwa uwo Yesu yari we mu by’ukuri, abigishwa bibutse icyo gikorwa cyo kwicisha bugufi umutware wabo yakoze. Nta gushidikanya na none, ni cyo cyari mu ntekerezo za Petero ubwo yararikiraga abayobozi b’itorero kudategekesha igitugu abo bayoboye ahubwo ko “bakeneye ukwicisha bugufi”.</summary></entry><entry><title type="html">Nk’Intare Yivuga</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/Nk'Intare-yivuga/" rel="alternate" type="text/html" title="Nk'Intare Yivuga" /><published>2017-05-11T02:01:28+02:00</published><updated>2017-05-11T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/Nk'Intare-yivuga</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/Nk'Intare-yivuga/">&lt;h2 align=&quot;center&quot;&gt;KU WA GATANU, 11 GICURASI&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; NK’INTARE YIVUGA &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nk’uko twabibonye, Petero yanditse yamagana iby’itotezwa. Insanganyamatsiko y’intambara ikomeye ntiyari imvugo y’iyobokamana ry’amagambo gusa; ahubwo byari ibintu barimo kunyuramo ku buryo abenshi muri twe batarahura na byo, byibuze kuri ubu.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;icyokwibukwa&quot;&gt;Soma amagambo ari mu 1 Petero 5:8–10 no mu gitabo cy’Ibyahishuwe 12:7–9.  Ni iki ayo masomo atwigisha ku birebana n’inkomoko y’icyaha n’umurimo wa Satani muri iyi si yacu?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Igitabo cy’Ibyahishuwe kitubwira ko Abakristo bafite uruhare mu ntambara y’isi n’ijuru iri hagati y’imbaraga z’icyiza n’imbaraga z’ikibi. Mu gitabo cy’Ibyahishuwe, imbaraga z’icyiza ziyobowe na Yesu, we Jambo w’Imana, Umwami w’abami n’umutware w’abatware (Ibyahishuwe 19:13, 16). Imbaraga z’ikibi ziyobowe na sekibi, ari we Satani na none ugereranywa n’ikiyoka (Ibyahishuwe 12:7–9; 20:7, 8). Nubwo ibitangazamakuru by’ab’ isi ndetse na bimwe na bimwe by’Abakristo bihakana ukubaho kwa Satani, ikigaragara ni uko sekibi ari ikiremwa gifite imbaraga kidufitiye imigambi mibi gusa. Nyamara inkuru nziza ni uko ikibi kizakurwaho burundu ku iherezo ry’ibihe (Ibyahishuwe 20:9, 10).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petero ntabwo apfobya akaga sekibi ahagarariye. Umubi ameze nk’intare yivuga ishaka uwo yaconcomera (1 Petero5:8).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petero abwira abasoma ibyo yanditse ko bashobora kubona imbaraga za sekibi mu mibabaro ubwabo bahura nayo. Ariko, iyo mibabaro izagira iherezo mu cyubahiro cy’iteka ryose (1 Petero5:10).
Ongera usome amagambo ari mu 1 Petero 5:10.  &amp;lt;p class=&quot;ikibazo&quot;&amp;gt;Ni iki Petero atubwira  ahangaha?&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nubwo tutazi neza imiterere nyayo y’ibigeragezo bahuye na byo, icyo dushobora kubona ni ibyiringiro Petero agaragaza.  Ni koko sekibi ariho. Urugamba ruriho, kandi n’imibabaro yacu nayo iriho. Ariko “Imana y’ubuntu bwose” yatsinze umubi. Bityo rero, imibabaro twahura nayo yose, nidukomeza tukizera tukageza no kugupfa (Abaheburayo 11:13–16)—twiringiye insinzi dukesha Yesu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ni mu buhe buryo dushobora gukomeza ukwizera kwacu, tugakomeza kwihangana kugeza ku iherezo, tutitaye ku byo twahura na byo muri uru rugendo rwacu?&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">KU WA GATANU, 11 GICURASI</summary></entry><entry><title type="html">Mwambaye kwicisha bugufi</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/mwambaye-kwicisha-bugufi/" rel="alternate" type="text/html" title="Mwambaye kwicisha bugufi" /><published>2017-05-10T02:01:28+02:00</published><updated>2017-05-10T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/mwambaye-kwicisha-bugufi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/mwambaye-kwicisha-bugufi/">&lt;h2 align=&quot;center&quot;&gt;KU WA KANE, 10 GICURASI&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; MWAMBAYE KWICISHA BUGUFI &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mu gihe cya kera Petero yabayemo, abantu bari barishyize mu nzego babarizwamo. Umuyobozi wabaga ari ku rwego rwo hejuru yabaga afite icyo uyu munsi twakwita “ubutware.” Ahabazengurutse habaga hacucitse abandi bantu bo ku rwego rwo hasi, kandi urwego rwabaga ari urwo hasi hanyuma y’izindi rwabaga ari urw’inkoreragahato. Kwicisha bugufi rero, yari inyifato ikwiriye uwo mu rwego rwo hasi yagombaga kugira imbere y’uwo mu rwego rwo hejuru. Ijambo ry’Ikigiriki rivuga kwicisha bugufi ririmo ubusobanuro bw‘ “uworoheje”, “udafite agaciro”, “umunyantege nke”, “n’umukene.” Rivuga abantu badafite urwego babarizwamo n’ububasha mu muryango w’abantu. Ahandi hantu hatari mu bayoboke b’idini ya Kiyuda n’iy’Abakristo, ijambo kwicisha bugufi ryahuzwaga n’abo bantu bo ku rwego rwo hasi, kandi igikorwa cyo kwicisha bugufi nticyari inyifato ihesheje ishema ab’umudendezo ku buryo bagombaga kuyigira byanze bikunze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soma amagambo ari mu 1 Petero 5:5–7. Ukurikije igihe n’icyerekezo bari barimo, ni kintu ki kigaragara cyane ku birebana n’ibyo Petero yanditse hano?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muri Bibiliya, kwicisha bugufi bigaragarira mu wundi mucyo utandukanye n’uburyo kwagaragaraga mu gihe no mu muco w’abo mu gihe cya Petero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petero yavuze amagambo ari mu gitabo cy’Imigani 3:34 (Isezerano rya Kera ryo mu Kigiriki), ayo magambo akaba na none yaravuzwe muri Yakobo 4:6. Mu Isezerano rya Kera, bimwe mu byo Imana yakoze mu Mateka ni ugucisha bugufi abakomeye n’abanyagitinyiro (Yesaya 13:11, 23:9, Yobu 40:11).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inyifato y’umuntu ikwiriye imbere y’Imana ni ukwicisha bugufi. “Nuko mwicishe bugufi muri munsi y’ukuboko gukomeye kw’Imana, kugira ngo ibashyire hejuru mu gihe gikwiriye.” (1 Petero5:6).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kwicisha bugufi, aho kugira ubwibone, ni byo bigomba kuranga imibanire y’Abakristo, bitari hagati yabo n’Imana gusa, ahubwo no hagati yabo ubwabo (1 Petero5:5).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abakristo ndetse n’abayobozi b’Abakristo bazi neza ko ari abanyabyaha bakijijwe n’ubuntu bw’Imana. Muri iki cyerekezo cy’ingenzi cyane rero, twese turangana kandi twese tugomba gucishwa  bugufi imbere y’umusaraba. Kandi uko kwicisha bugufi kugomba kugaragarira mu mibanire yacu n’abandi, by’umwihariko abo tuyobora. Nta gushidikanya buri muntu wese agomba guca bugufi imbere y’Imana, Umuremyi w’ijuru n’isi. Na none kandi birashoboka korohera umuntu kwicisha bugufi imbere y’abantu bo mu rwego rwo hejuru kuturusha, badufiteho ububasha, kandi baturusha kuba mu myanya “ikomeye” mu muryango w’abantu. Ikigeragezo nyacyo kiza iyo tugaragarije ukwicisha bugufi abari mu nzego zo hasi ugereranyije n’izo turimo, abatadufiteho ububasha. Uko ni ko kwicisha bugufi Petero avuga aha ngaha.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;ikibazo&quot;&gt;Mbese umusaraba n’icyo uhagarariye bivuze iki gishobora gutuma duhora twicisha bugufi?&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">KU WA KANE, 10 GICURASI</summary></entry><entry><title type="html">Ubuyobozi bukorera abandi</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/Ubuyobozi-bukorera-abandi/" rel="alternate" type="text/html" title="Ubuyobozi bukorera abandi" /><published>2017-05-09T02:01:28+02:00</published><updated>2017-05-09T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/Ubuyobozi-bukorera-abandi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/Ubuyobozi-bukorera-abandi/">&lt;h2 align=&quot;center&quot;&gt;KU WA GATATU, 9 GICURASI&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; UBUYOBOZI BUKORERA ABANDI &lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;icyokwibukwa&quot;&gt;Soma amagambo ari mu 1 Petero 5:3 no muri Matayo 20:24–28. Mbese amahame akomeye agenga ubuyobozi bwa Gikristo aboneka muri aya masomo ni ayahe? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mu rurimi rw’Ikigiriki ijambo ry’imena dusanga mu 1 Petero 5:3 ni katakurieuontes. Iryo jambo na none riboneka muri Matayo 20:25 kandi risobanurwa ngo “gutegekana ubukana” cyangwa “gutegekesha igitugu”. Bityo, amabwiriza abayobozi bahabwa ari mu 1 Petero 5:3 agomba kuba yarasobanuwe ngo, “ntugategekeshe igitugu abo ushinzwe kuyobora” kandi asa n’ayo Yesu yavuze muri Matayo 20:25.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Matayo 20:20–23 hatanga icyerekezo cy’imigani Yesu yavuze muri Matayo 20:24–28. Umubyeyi wa Yakobo na Yohana yasanze Yesu afite icyifuzo cy’uko, ubwo Yesu azimika ubwami bwe, umuhungu we umwe azicara iburyo bwe undi ibumoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Yesu yarabihanganiye ntiyacyaha ukwikunda bagaragaje bashaka  isumbwe kuri bagenzi babo. Yarebaga ibiri mu mitima yabo, amenya uko bamunambyeho. Urukundo rwabo ntirwari urukundo rusanzwe rwa kimuntu; nubwo rwari rwarandujwe n’isi binyuze muri abo bantu rwagaragariragamo, ahubwo rwakomokaga ku isoko y’urukundo rwe rukiza. Ntiyabacyashye, ahubwo yashatse kubahugura no kubatunganya.”-Ellen G. White,Uwifuzwa Ibihe Byose , p. 368.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yesu yasobanuye ko uwo mwanya w’icyubahiro utangwa na Se, atari We uwugaba. Ariko akomeza asobanura ko itandukaniro rikomeye riri hagati y’ubwami bwe n’ubw’amoko y’abanyamahanga, ari imiterere y’umuyobozi ukwiriye mu ngoma Ye. Abifuza kuyobora mu bwami bwa Yesu bagomba guhinduka abagaragu kuko abayobozi bo mu bwami bwa Yesu bagomba kumera nka We. “ Nk’uko Umwana w’umuntu ataje gukorerwa, ahubwo yaje gukorera abandi no gutangira ubugingo bwe kuba incungu ya benshi.””(Matayo 20:28). Bityo, Petero ararikira abayobozi b’itorero kugera kuri urwo rugero: kwitanga no kutikubiraho byagaragariye muri Yesu bigomba kugaragarira no muri bo.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;icyokwibukwa&quot;&gt;Soma amagambo ari mu rwandiko rw’Abafilipi 2:4–8. Ni mu buhe buryo ibyo Pawulo avuga hano bihuye n’ibyo Petero yanditse? Ikirushaho kuba ingenzi, ni mu buhe buryo dushobora gukora ibyo twahamagariwe gukora muri aya masomo?
&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">KU WA GATATU, 9 GICURASI</summary></entry><entry><title type="html">Abakuru b’Itorero</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/ABAKURU-B-ITORERO/" rel="alternate" type="text/html" title="Abakuru b'Itorero" /><published>2017-05-08T02:01:28+02:00</published><updated>2017-05-08T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/ABAKURU-B%E2%80%99ITORERO</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/ABAKURU-B-ITORERO/">&lt;h2 align=&quot;center&quot;&gt;KU WA KABIRI, 8 GICURASI&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; ABAKURU B’ITORERO &lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;icyokwibukwa&quot;&gt;Soma amagambo ari mu 1 Petero 5:1–4. Ni ubuhe buryo abayobozi bagomba kwita  ku nshingano mu itorero?  Mbese twahuza dute ayo mahame na buri wese muri twe, mu nshingano twaba dufite zose?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petero atangiza amabwiriza aha abakuru b’itorero agaragaza ko na we ari umukuru w’itorero mugenzi wabo. Na none azirikana ibintu bibiri bimureba: Yiboneye imibabaro ya Kristo, kandi yiringiye kuzagabana ikuzo rizahishurwa. Mu kuvuga ibyo, Petero agaragaza ikintu cya mbere kigomba kuboneka mu biranga umukuru w’itorero cyangwa umuyobozi: Umuyobozi agomba gusobanukirwa akamaro k’imibabaro Kristo yagize mu cyimbo cyacu n’uburyo bitanga ibyiringiro bikomeye kuri twe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petero asanisha inshingano y’umukuru w’itorero n’iy’umwungeri wita ku mukumbi w’Imana. Kugereranya itorero n’intama kwe bivuze ko, kimwe n’intama, abizera na bo rimwe na rimwe bashobora kuyoba bakazimira. Bityo bari bakeneye umushumba wabayobora akabagarura mu itsinda no kubafasha gukorera hamwe na ryo mu bumwe. Umuyobozi na we agomba gukora nk’icyitegererezo cyiza cyo kwicisha bugufi cy’uburyo Umukristo agomba gukora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ni uwuhe muburo tubona hano ubwirwa abashumba? Yeremiya 10:21, Ezekiyeli 34:8–10, Zekariya 11:17.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inshingano ikomeye y’ubuyobozi bwa Gikristo ni ugukorana n’abantu bo mu itorero bufite kwihangana nk’uko umushumba yihanganira intama. Abakuru b’itorero bagomba guhuriza hamwe umukumbi bafite ubugwaneza ngo baramye kandi basangire ubutumwa bwiza bwa Yesu hamwe n’abashaka kumumenya no kumenya agakiza kabonerwa muri We.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na none Petero avuga ko abakuru b’itorero bagomba kugira umwete wo kureba kure badashyizweho igitutu. Ntabwo bihora byoroheye abantu kugira ngo bagire ubushake bwo kwishyiraho umutwaro wo kuyobora itorero. Ibyo bikunze kubaho by’umwihariko hafi y’ibihe byo gutora inama ndanga. Kugira ngo itorero rikore neza, hari umubare wihariye w’inshingano ugomba kuzura. Hari impamvu nyinshi zituma abantu benshi bifata mu kwemera inshingano z’ubuyobozi. Zimwe muri izo nshingano zisaba gutanga igihe kinini, kandi abantu bakwiriye gukora izo nshingano nta gushidikanya baba bafite ibindi byinshi bakora. Abandi bakumva ko batiteguye neza bihagije ku buryo bakora iyo nshingano. Ariko icyo Petero avuga ni uko mu gihe tubisabwe, tugomba kugira ubushake bwo kwemera kuyobora niba bishoboka.&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">KU WA KABIRI, 8 GICURASI</summary></entry><entry><title type="html">Abakuru b’Itorero mu Itorero rya Mbere</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/Abakuru-b'itorero-mu-itorero-rya-mbere/" rel="alternate" type="text/html" title="Abakuru b'Itorero mu Itorero rya Mbere" /><published>2017-05-07T02:01:28+02:00</published><updated>2017-05-07T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/Abakuru-b'itorero-mu-itorero-rya-mbere</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/Abakuru-b'itorero-mu-itorero-rya-mbere/">&lt;h2 align=&quot;center&quot;&gt; KU WA MBERE, 7 GICURASI&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; ABAKURU B’ITORERO MU ITORERO RYA MBERE &lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;icyokwibukwa&quot;&gt;Soma amasomo akurikira: Ibyakozwe n’Intumwa 6:1–6, 14:23, 15:6, 1 Timoteyo 5:17, 1 Petero 5:2. Mbese aya masomo akubwira iki ku birebana n’ibibazo itorero rya mbere ryahuye na byo n’uruhare rw’ubuyobozi bwaryo? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Itsinda ry’abantu benshi bahindutse abizera maze bakaza mu itorero ni umugisha ukomeye ukomoka ku Mana. Nyamara, nk’uko ibyo itorero rya mbere ryahuye na byo bibigaragaza, kwaguka mu buryo bwihuse bishobora guteza ibibazo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Urugero, Ibyakozwe n’Intumwa 1–5, havuga ibyo kuyoborwa na Mwuka Muziranenge no guhinduka Abakristo kwa benshi. Ibyakozwe n’Intumwa 6:1–6 hatwereka umusaruro wabivuyemo: iryo tsinda ryakomeje kwiyongera cyane birenga ubuyobozi bwaryo, nuko biba ngombwa ko bashyiraho inzego z’ubuyobozi kugira ngo babashe gukora neza inshingano z’itorero za buri munsi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ikibazo cyatumye habaho izo ntege nke mu nzego z’ubuyobozi cyari icyo kwivovotera ivangura ryariho. Itsinda ry’abavugaga Ikigiriki ryivovoteraga ko abapfakazi babo birengagizwaga mu igerero ry’igaburo rya buri munsi. Ibyakurikiyeho ni uko, itsinda ry’abantu, abadiyakoni bahawe inshingano kugira ngo bashyigikire intumwa 12 mu gucunga neza umutungo w’itorero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ni ukuri ko itorero rya mbere ryari riyobowe na Mwuka Muziranenge mu buryo budasanzwe. Ariko n’icyo gihe gushyiraho inzego z’ubuyobozi bw’itorero byabaye ngombwa. Itsinda rimwe ry’ingenzi ry’abayobozi b’itorero ku ikubitiro ryari iry’abakuru b’itorero, bashyirwaga kuri buri torero. Mu by’ukuri gushyiraho abakuru b’itorero bo kuyobora ayo matsinda mashyashya y’abari bahindutse Abakristo ni ikintu Pawulo na Barinaba bakoraga ubwo bajyaga ahantu hatandukanye aho abantu bari batarumva ibya Yesu (Ibyakozwe n’Intumwa 14:23).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abakuru b’itorero bahabwaga inshingano nyinshi mu itorero rya mbere rya Gikristo. Nk’abayobozi b’itorero ry’ibanze, bakoraga nk’abarimu bigishaga abahindutse vuba. Barabwirizaga, kandi bagombaga kumenya neza ko ibyangombwa byose bikenewe byakozwe kugira ngo abizera bagubwe neza. (Ibyakozwe n’Intumwa 15:6, 1 Timoteyo 5:17, 1 Petero 5:2).&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;ikibazo&quot;&gt;Ni mu buhe buryo ushobora kwiga gukorana neza n’abayobozi bo mu itorero ryawe, nubwo mutahora mwumva ibintu byose kimwe? &lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">KU WA MBERE, 7 GICURASI</summary></entry><entry><title type="html">Ubuyobozi bukorera abandi</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/Ubuyobozi-bukorera-abandi/" rel="alternate" type="text/html" title="Ubuyobozi bukorera abandi" /><published>2017-05-06T05:01:28+02:00</published><updated>2017-05-06T05:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/Ubuyobozi-bukorera-abandi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/Ubuyobozi-bukorera-abandi/">&lt;h2 align=&quot;center&quot;&gt; ICYIGISHO CYA 7&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; UBUYOBOZI BUKORERA ABANDI &lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;KU ISABATO NIMUGOROBA, 6 GICURASI, 2017&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AHO ICYIGISHO CY’IKI CYUMWERU GISHINGIYE: 1 Petero 5:1–10;
Ibyakozwe n’Intumwa 6:1–6; Yeremiya 10:21; Matayo 20:24–28; Imigani 3:34;
Ibyahishuwe 12:7–9.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;icyokwibukwa&quot;&gt;ICYO KWIBUKWA: “Muyikoreze amaganya yanyu yose, kuko yita kuri mwe.” (1 Petero 5:7).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ubushakashatsi burebana n’uburyo amatorero yaguka buhora bugaragaza uburyo ubuyobozi bukora neza ari ingenzi. Ubwo buyobozi bukomora imigambi yabwo ku Mana no mu Ijambo ryayo maze bugaha amahirwe buri wese uri mu itorero ngo akoreshe impano za Mwuka mu gusohoza inshingano twahawe mu butumwa bwiza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ariko ubuyobozi bw’itorero bufite imbogamizi nyinshi cyane. Abakorerabushake batanga igihe cyabo kabone nubwo baba bafite byinshi bakora, bayobora amatorero mu buryo bukomeye.  Abizera bashobora “gufata icyemezo cyo gutora oya” bareka kuza iyo hari ikibaye badashobora gushyigikira. Ikindi kandi, umuyobozi w’Umukristo ukunda abo ayobora na none agomba kuba umuntu ufite iby’umwuka mu buryo bwimbitse. Kandi ntitugomba kwibagirwa ko Petero yandikira amatorero arimo atotezwa. Mu bihe nk’ibyo, umuyobozi w’itorero ubwe yari yugarijwe n’akaga.  None ni nde wundi wari witeguye gukora izo nshingano?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mu 1 Petero 5:1–10, Petero avuga iby’ubuyobozi bwa Gikristo ku rwego rw’itorero ry’ibanze. Muri aya masomo, yanditse ibirebana n’ibintu bimwe na bimwe bikomeye bidakenewe mu itorero ry’ibanze gusa, ahubwo bikenewe no mu bizera. Amagambo ye ni ingenzi kuri twe muri iki gihe nk’uko yari ingenzi muri icyo gihe cya kera.&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">ICYIGISHO CYA 7</summary></entry><entry><title type="html">Gahunda yo kugarura icya cumi n’amaturo</title><link href="http://localhost:4000/amigisho/Gahunda-yo-kugarura-icya-cumi-n'amaturo/" rel="alternate" type="text/html" title="Gahunda yo kugarura icya cumi n'amaturo" /><published>2017-05-06T02:01:28+02:00</published><updated>2017-05-06T02:01:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/amigisho/Gahunda-yo-kugarura-icya-cumi-n'amaturo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amigisho/Gahunda-yo-kugarura-icya-cumi-n'amaturo/">&lt;h2 align=&quot;center&quot;&gt; ISABATO YA 18&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt; GAHUNDA YO KUGARURA ICYA CUMI N’AMATURO &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malaki 3:8: “Mbese umuntu yakwima Imana ibyayo? Ariko mwebwe mwarabinyimye. Nyamara murabaza muti ‘Twakwimye iki?’ Mwanyimye imigabane ya kimwe mu icumi n’amaturo.” Ikirego cyayo ni uko bayibye icya cumi n’amaturo. Hari ibitagenda neza mu itorero ryacu ku birebana no kugarura icya cumi n’amaturo.  Icya cumi ni 10 ku ijana by’ibyo twinjije.  Nta janisha rirebana n’amaturo tugomba gutura riri muri Bibiliya. Abizera bake gusa ni bo batanga amaturo abavuye ku mutima ugereranyije n’abagarura icya cumi, kandi umubumbe w’amaturo uhora ari muto ugereranyije n’uw’icya cumi. Tugomba kumva ko « twasohoje gukiranuka kose» tumaze kugarurira Imana icya cumi. Tujya tunanirwa kuzirikana ko mu icungamutungo ry’Imana, iyo twamaze kugarura icya cumi, tuba tutaratanga. Iyo dutuye amaturo tubikuye ku mutima, niho tuba dutangiye gutanga. Gutura amaturo tubikuye ku mutima ni iby’agaciro kimwe no kugarura icya cumi. Mu by’ukuri gutanga amaturo tubikuye ku mutima ni byo bigaragaza urukundo dukunda Imana. Amaturo atangwa ku bwo kunyurwa bitewe n’uburyo Imana yaduhaye umugisha. Tugena umubare w’amaturo dushaka gutanga tujanishije! Purusa z’ibyo twinjiza dutanga nk’amaturo ni ikigaragaza ubuntu dutangana.  Mu mwaka wa 2014 hatanzwe purusa ku isi yose.  Mbese muri uyu mwaka bizagenda bite?&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;icyokwibukwa&quot;&gt;ICYO DUHAMAGARIRWA: Mu gihe tugarura icya cumi n’amaturo uyu munsi, nimureke twibuke ko icya cumi ari igipimo cy’uburyo turi indahemuka ku Mana, naho amaturo akagaragaza uburyo tunyurwa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DUSENGE:&lt;/p&gt;</content><author><name>Amigisho</name><email>amigisho@gmail.com</email></author><summary type="html">ISABATO YA 18</summary></entry></feed>